Softwareenwicklung in Großprojekten

* Einleitung

** Motivation

*** ständig wachsende Fakoren

- Kostenanteil der Software am Gesamtsystem
- Komplexität zu realisierender Funktionalitäten
- Qualitätsanforderungen
- Lebendsdauer, Anpassung an neue Anforderungen

*** Die 4 'P' im Software Engineering

- Produkt :: Was ist das Ergebnis?
- Prozess :: Wie wird entwickelt?
- Personal :: Wer entwickelt?
- Projektmanagement :: Wie lange dauert es? Wie teuer wird es?

* Fehler

** Fehlerarten

- mistake :: Unachtsamkeit, Irrtum
- fault :: Absicht und Implementierung unterscheiden sich; Programmierfehler
- error :: ungültiger interner Zustand; bug
- failure :: Auswirkung eines Fehlers

** Maßnahmen zur Fehlerbeherrschung

- konstruktive Maßnamen :: kontolliertes, durchgäniges, transparentes Vorgehen
- analytische Maßnamen :: dokumentierte, reproduzierbare Qualitätssicherung vor Verlassen jeder Prozessphase
- redundante Maßnamen :: Tolerieren, Korrigieren von Fehlern

* Vorgehensprozesse

** Softwareprozess

Abfolge von Aktivitäteten und deren Ergebnisse zur Herstellung einer Software

** Prozessmodell

Abstrahierte Beschreibung eines Softwareprozesses. Beschreibt:

- Reihenfolge des Arbeitsablaufs (Entwicklungsstufen, Phasenkonzepte)
- durchzuführende Aktivitäten
- Definition der Teilprodukte incl. Layout und Inhalt
- Fertigstellungskriterien
- Notwendige Mitarbeiterqualifikation
- Verantwortlichkeiten und Kompetenzen
- Anzuwendende Standards, Richtlinien, Methoden und Werkzeuge

Legt Vorgehensweise fest für:

- Softwareerstellung und Qualitätssicherung für:
- Konfigurationsmanagement :: organisatorische Maßnahmen zur Kontrolle von Dokunmentenänderungen
- Projektmanagement :: organisatorische Maßnahmen zur Kontrolle des Entwicklungsprozesses

*** Software-Lebenszyklus

- Anforderungsphase :: Untersuchung des Anwendungszwecks
	 - Problemdefinition :: Modell des Produkteinsatzes
	 - Anforderungsermittlung :: Realisierbarkeit und Angemessenheit der Anforderungen

- Spezifikationsphase :: Beschreibung der zu Erbringenden Dienste
	 - Anforderungsspezifikation :: verbindliche Anforderungen
	 - Planung :: verbindliche Meilensteine

- Entwurfsphase :: Umsetzung in Logik
	 - Grobentwurf :: Identifikation und Interaktion von Komponenten
	 - Feinentwurf :: Aufbau der Komponenten

- Implementationsphase :: Koordinierung der Komponenten

- Integrationsphase :: Zusammensetztung der Komponenten

- Installation-, Nutzungs-, Wartungs-, Ablösungsphase


*** Build-and-Fix Modell

+---------------+
|               |
|  Baue erste   |
|   Version     |
|               |
|               |
+------e--------+
	   e
	   e 			 +--------------------+
	   e  			 |                    |
	   e 			 | 	Verändere bis der |
	   e	     	 |  Kunde zufrieden   |<wwwwwwwwwwwwwww
	   eeeeeeeeeeeee>|  ist               |				  w
		     		 |                    |				  w
					 |                    |				  w
					 +--e------e----------+				  w
						e	   e	  ^	   				  w
						e	   e	  e	   		  +-------w-----------+
						e	   eeeeeeee	   		  |    	              |
						e		      	   		  | Wartungsphase     |
						eeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeeee>|                   |
										   		  |                   |
										   		  +--------e----------+
										   	   	   	   	   e
													   	   e
														   +
												  +-------------------+
												  |       		      |
												  |  Rente		      |
												  |                   |
												  +-------------------+

- eee :: Entwicklung
- www :: Wartung

Modellierung

- Keine Analyse
- Kein Design
- Kein Test
- Kein Lebenszyklusmodell

nicht für größere Programme geeignet

*** Waterall-Modell

- Feedback Loops
- Dokumentationsgetrieben
- Strikte Phasen

| Vorteile            | Nachteile         |
|---------------------+-------------------|
| Meilensteine        | Fehlerfortführung |
| Dokumentation       |                   |
| saubere Änderungen  |                   |
| integriertes Testen |                   |


*** V-Modell

Erweiterung des Waterfallmodells bei:

- Verifikation :: Prüfung auf Übereinstimmung mit der Spezifikation
- Validierung :: Prüfung auf Eignung


|----------------------------+--------------+--------------------------------|
| SW-Feinentwurf             | Verifikation | SW-Module                      |
| SW-Grobentwurf             | Verifikation | Integrierte SW-Module          |
| Systementwurf (SW/HW)      | Verifikation | Integriertes System (HW/SW)    |
| Anforderungsdspezifikation | Verifikation | Installiertes System (Ziel-HW) |
| Absichten/Aufgaben         | Validierung  | Genutztes System               |
|----------------------------+--------------+--------------------------------|


*** Agile Vorgehensmodelle

Alternative zum strukturierten Vorgehen

- informelle Anforderungen, konkrete Usecases, Testcases
- schnelle Iterationen

eignet sich für:

- kleine Teams/Projekte
- Rapid Prototyping
- sich ändernde Anforderungen

Ziele:

- kürzere time-to-market
- Einbeziehung des Anwenders
- frühe Risikoerkennung
  
**** Vorteile

- Flexibles Modell, geeigent bei sich ändernden Voraussetzungen
- Enge Einbeziehung des Auftraggebers, höhere Produktakzeptanz nach Fertigstellung
- Erfahrungen im Einsatz fließen in die Entwicklung mit ein
- Risikoreduktion

**** Nachteile

- Für zuverlässige oder komplexe Systeme nicht geeignet
- Gefahr eines unzureichenden Designs
- Hoher Kommunikationsaufwand
- Nur bei Nähe zum Kunden sinnvoll
- Aufwand für Featurerequests kann groß werden
- Gefahr des "Feature Creep"

* Anforderungsspezifikation

** Definitionen

*** Anforderung (requirement)

- eine Bedingung oder Fähigkeit
- die von einer Person
- zur Lösung eines Problems oder zur Erreichung eines Ziels benötigt wird

*** Softwareanforderung

- eine Bedingung oder Fähigkeit
- die eine Software erfüllen oder besitzen muss,
- um einen Vertrag, eine Norm oder eine weiteres formelles Dokument zu erüllen

*** Softwarespezifikation

- Zusammenstellung aller Anforderungen
- und Randbedingungen im Einsatz

** Priorisierung von Anforderungen

- Muss-Anforderung :: unverzichtbar
- Soll-Anforderung :: wichtig, aber bei zu hohen Kosten verzichtbar
- Wunschanforderung :: nicht esentiell, aber schön zu haben


** Softwarespezifikation

*** Aufgabe

- die angestrebte Dienstleistung beschreiben
- Was soll die Software machen,  was darf sie nicht tun
- nicht aber wie

** Arten von Anforderungen

*** Funktionale Anforderungen

- Beschreibung der Dienste die die Software erbringen soll
- zum erwünschten Verhalten in bestimmten Situationen

*** Nicht-funktionale Anforderungen

- einzuhaltende Normen
- zu berücksichtigende Hardwareunmgebung
- Qualität (Zuverlässlichkeit, Portabilität, Maintainability...)
- Performance, Speicherverbrauch
- Look-and-Feel

- Nichtfunktionale Anforderungen
  - Produktanforderungen
    - Benutzbarkeitsanforderungen
    - Effizienzanforderungen
	  - Leistungsanforderungen
	  - Speicherplatzanforderungen
    - Zuverlässlichkeitsanforderungen
    - Portierbarkeitsanforderungen
  - Untermensanforderung
	- Lieferanforderungen
	- Umsetztunsanforderungen
	- Vorgehensanforderungen
  - Externe Anforderungen
	- Kompabilitätsanforderungen
	- Ethische Anforderungen
	- Rechtliche Anforderungen
      - Datenschutzanforderungen
      - Sicherheitsanforderungen

** Rolle der Spezifikation

- Vereinbarungen zwischen Auftraggeber und Entwickler (Pflichtenheft)
  - Vermeidung von Missverständnissen
  - Detaillierte Beschreibung des Funktionsumfangs
  - Eindeutige Formulierung von Softwareeigneschaften
  - Vertagscharakter

- Abnahmetest
  - klare Definition
  - Vorteil für beide Seiten

** Eigenschaften von Anforderungen

*** Vollständigkeit

Anforderungen müssen die Funktionalität *vollstaendig* beschreiben

- Alle möglichen Eingabfälle und deren Ergebnisse
- möglichst alle Kombinationen
- detaillierte Beschreibung der Reaktion

Unvollständige Anforderunge:

- kennzeichnen
- vor Herausgabe vervollständigen

*** Konsistenz

Einzelne Anforderungen:

- in sich selbst widerspruchsfrei und konsistent

Alle Anforderungen:

- untereinander widerspruchsfrei und konsistent

*** Korrektheit

korrekte Anforderung:

- Intention des Auftragsgebers
- vollständig und konsistent

jede Anforderung muss korrekt sein

Validierung:

- frühesten bei der Spezifikation
- spätestens beim Produkt

*** Eindeutigkeit

- die Anforderung kann nur auf eine Art interpretiert werden

*** Realisierbarkeit

Erfüllbarkeit

- innerhalb der Randbedingungen
- mit Rücksicht auf die Grenzen des Systems

die Kosten müssen mitbeachtet werden

*** Verfolgbarkeit (Traceability)

- eindeutig identifizierbar
- z.B. durch Indizierung
- durchgänig durch den Lebenszyklus auffindbar

*** Nachweisbarkeit

- es existieren eindeutige Kriterien die die Erfüllung belegen
- Informelle Anforderungen können nicht nachgewiesen werden

** Anforderungsermittlung

*** Aufgaben

- Wünsche und Bedürfnisse der Beteiligeten erkennen, analysieren und darstellen
- den Beteiligten Möglichkeiten aufzeigen, wenn sie diese nicht selbst erkennen
- Wenn nötig, zunächst den Ist-Zustand ermitteln
- Bei Produktentwicklungen das Marktpotential prüfen
- Randbedingungen erkennen, analysieren und dokumentieren

*** Schwierigkeiten und Hindernisse

- Erwartungs- und Begriffsdifferenzen bei den Beteiligten
- Ausdrucksunfähigkeit der Beteiligten
- Beteiligte wissen nicht was sie wollen
- Beteiliget spielen nicht mit offenen Karten

*** Requirements Engineerung

- Aufgabenklährung
- Konsensbildung
- Konflikterkennung und -auflösung

** Problemdefinition

- Ziel :: Einigung über das zu lösende Problem

- Beschreibung der Problemdefinition aus Sicht des Anwenders

*** Probleme

- Kunde ist zu dumm den Entwickler zu verstehen
- Was der Kunde will != was der Kunde braucht

** Stakeholder

- alle Personen die an Entwicklung beteiligt sind
- die mit dem Produkt arbeiten müssen

- Endbenutzer
- Auftraggeber
- Betreiber
- Entwickler
- Projektleitung
- Wartungspersonal

- sind Informationslieferanten

** Brainstorming

- Ziel :: möglichst vielde Ideen und Beiträgeb in möglichst kurzer Zeit (ca. 20 min)

- 5--10 Teilnehmer
- Moderator sollte alle Beiträge zulassen
- Anschließende Auswertung der Einfälle
- besonders effektive wenn verschiede Interessengruppen vertreten sind

*** Vorteile

- Viele Ideen in kurzer Zeit
- gegenseitige Anregung

*** Nachteile

- nicht praktikable Ideen kommen ins Gespräch
- Sprachgewandtheit != Intelligenz
- Aufwand, die Ergbenisse zu strukturieren
- räumliche Trennung der Schnizelhalter

** Fragebögen

- Multiple Choice oder offene Fragen
- im kleineren Gruppen
- Detailfragen können später geklährt werden

- Hauptanwendungsgebiet :: Bewertung der Angebrachtheit einer Produktneu- oder Weiterentwicklung
  - Fragen über das bisherige System
  - Fragen zu den neuen Bestandteilen

*** Vorteile

- Einfach und Effizient
- Auch in grösserer Gruppe möglich

*** Nachteile

- Formulierung nicht immer einfach
- Verfasser muss mit der Anwendungsdomäne vertraut sein
- Ungeeignet für komplexe Anforderungen
- Nur geeigent wenn sich der Sachverhalt "messen" lässt

** Interview

- Analytiker stellt vorgegebene Fragen
- auftretende Probleme können gleich geklärt werden
- dienen einer groben Beschreibung

- Vorteil :: individueller Gesprächsverlauf

- Nachteil :: zeitaufwendig

** Simulationsmodelle

- Anforderungen werden manchmal erst bei der Bedienung klahr
- Verhalten des Systems ist nur schwer vorstellbar
- Prototypern

- Vorteil :: Motivation der Schnitzelhalter

- Nachteil :: Hohe Kosten, wenn das System nicht inkrementell implementiert wird

** Anforderungsreview

- Bereits durchgeführte Befragungen werden genutzt
- Die ermittelten Anforderungen werden diskutiert
- Die Schnitzelhalter müssen die Vorschläge ablehnen oder ihnen zustimmen
- Qualitätssicherstellung

*** Vorteile

- Verbesserung der Korrektheit
- Verbesserung der Verständlichkeit
- Erkennung von Lücken

*** Nachteile

- Aufwand

** Workshop

- Gemeinschaftliche Erabreitung der Anforderugen
- moderiert
- klare Regelen und Ablauf

- Ziel :: Anforderungsdokument mit dem alle zufrieden sind

*** Vorteile

- direkte Kommunikation
- Kompromissbereitschaft
- Hinterfragbarkeit der Vorschläge

*** Nachteile

- gruppendynamische Effekte
- nur in kleinen Gruppen

** Spezifikationsentwicklung

Hier: Volere-Modell

*** use case Modellierung

- Actor :: Person(Anwendung) oder System(Schnittstelle)
- Use Case :: Abstraktion einer anwendersichtbaren Interaktion, durch Darstellung des externen Systemverhaltens aus Sicht des Anwenders

liefert Informationen über:

- mögliche Anwendungsfälle
- relevante externe Aktoren
- Charakterisierung von Systemgrenzen

*** Festhalten der Anforderungen

- Requirement ID
- Use Case ID :: Verweis auf einen/mehrere use cases
- Description :: Beschreibung in der Sprache des Anwenders
- Requirement Type
- Rationale :: Motivation der Anforderung
- Source :: Für Rückfragen
- Fit Criteria :: Akzeptanz-Kriterien
- Customer Satisfaction :: Kundenfreude / Anstrengung
- Customer Dissatisfaction :: Kundenentäuschung / Anstrenung
- Dependencies ::  Verknüpfte Anforderungen
- Conflicts :: poteniell unvereinbare Anforderungen
- Supporting Materials :: Unterlagen
- History :: Änderungsdaten


** Anforderungsverwaltung

*** Ziele

- Beherschung der Evolution von Anforderung
- mithilfe der Verfolgbarkeit

*** Evolution

- Technologiefortschritt
- organisatorische Änderungen
- Veränderte Bedürfnisse von Kunden
- Veränderung der Rahmenbedingungen

*** Probleme

- Anforderungen stabil halten
- notwendige Änderungen zulassen

*** Konfigurationsmanagement

- Anforderungen identifizierbar
- strukturierter Änderungsprozess
- reglementierter Dokumentenfluss
- Zuständigkeiten, Verantwortungen
- Traceability der Änderungen und Entscheidungen

** Änderungsprozess für Anforderungen

- Vorprüfung :: Entscheidung, ob die Änderung sinnvoll ist
- Auswirkungsanalyse :: Überprufung, welche zusätzlichen Komponenten betroffen wären
- Durchführung :: Anforderungen anpassen

* Spezifikationssprachen

** informale Spezifikationssprachen

*** Vorteile

- leicht zu lesen/schreiben
- ausdrucksstark

*** Nachteile

- unübersichtlich
- fehlerbehaftet
- schwehr überfprüfbar

*** Probleme bei der Formulierung

- unvollständig spezifizierte Prozesswörter :: z.B. Formulierung im passiv
- Modaloperatoren der Moeglichkeit :: Weglassen der Bedingungen für bestimmte Verhaltensweisen
- Modaloperatoren der Notwendigkeit :: Weglassen der Behandlung eines Ausnahmefalls
- unvollständig spzifizierte bedingte Anforderungen :: nur ein Zweig einer Bedingung wird behandelt
- Nominalisierung :: andauernde Prozesse werden zu Ereignissen


** semi-formale Spezifikationssprachen

- Kompromisse zwischen formalen und informalen Komponenten

*** ER

- für DBs und objekt-orientierte Analyse

- entity types :: wohlunterscheidbare Konzepte, abstraktion Ähnlicher Entitäten zu Typen
- relationship types :: beschreibare Beziehungen zwischen entities
- attributs

**** Kardinalitäten einer binären beziehung

- 1:1 :: Jedes Element steht mit höchstens einem Anderen in Relation und umgekehrt
- 1:N :: Jedes Element steht mit beliebig vielen Anderen in Relation, von denen aber jedes nur mit einem in Relation steht
- N:1 :: Umkehrung von 1:N
- N:M :: Egal aus welcher Menge nimmt jedes Element an beliebig vielen Relationen teil

*** Tabelle

- Vorteil :: fehlende Angaben werden schneller erkannt

*** Ablaufdiagramm

- eignet sich besonders für Mensch-Maschiene-Interaktion

** formale Spezifikationssprachen

*** Vorteile

- immer eindeutig
- formale Überprüfungsmöglichkeiten
- automatische Analyse möglich

*** Nachteile

- aufwendig
- Wirtschaftler sind zu blöd um da durchzublicken
- Nachweise nicht einfach

*** Endlicher Zustandsautomat

- ZM=(S,I,T,s_0,S')
  - S :: Menge von Zuständen, endlich, nicht-leer
  - s_0 in S :: Anfangszustand
  - S' subseteq S :: Endzustände
  - I :: Eingabealphabet
  - T: S x I -> S :: Übergangsfunktion

**** Vorteile 

- Eindeutige Notation
- Graphische Darstellung intuitiv verständlich
- Volständig analysierbar
- Tools

**** Nachteile

- große Zustandsmenge(Abhilfe durch "Hyperknoten")
- keine Modellierung von Parallelität
- keine Modellierung von zeitlichen Anforderungen


*** Nebenläufige Systeme

**** Producer-Consumer-Problem

- Der Produzent generiert Nachrichten und sendet diese an den Konsumenten, wobei er immer auf eine Empfangsbestätigung wartet
- Die Nachrichten landen in der Message-Queue des Konsumenten
- Dieser entferten diese aus der Warteschlange und bearbeitet sie
- Beide Prozesse können mit zweier seperater FSMs modelliert werden

- Die Abfolge der Operationen ist innerhalb der einezelen Aktoren deterministisch
- Jedoch ist das Zusammenspiel der beiden nicht deterministisch

**** Petri-Netze

- Bipartiter gerichteter Graph

- Knoten aus
  - P :: endliche Menge von Plätzen
  - T :: endliche Menge von Transitionen

- Kanten verbinden nur Elemente aus den Beiden Mengen, nicht aber untereinander

- Markierung :: M:P->N_0

- Eingabefunktion :: I:T->Pot(P)
- Ausgabefunktion :: O:T->Pot(P)

- Wenn zu einer Transition t jeder Platz p in I(t) markiert ist, so kann diese schalten
- Dann werden jedem Platz p eine Markierung entzogen
- und jedem p' in O(t) eine Markierung hinzugefügt

- Eine Schaltung ist eine atomare Aktion

- Wenn mehrere Schaltungen möglich sind, dann wir nicht-deterministisch ausgewählt

- Kooperation :: Parallel Ausführung
- Synchronisation :: =join()=
- Konkurrenz :: Mutex

** Object Constraint Language

- In UML seit 1.1

*** Datentypen und Operationen

| Typ     | Operationen                     |
|---------+---------------------------------|
| Integer | * + - / = < > <= >= <>          |
| Real    | * + - / = < > <= >= <>          |
| Boolean | and or not implies if-then-else |
| String  | toUpper concat                  |


*** Kontex

=context Foo=

- Ein Kontext ist eine Klasse oder ein Interface
- Wenn der Kontext eines Ausdrucks eindeutig ist kann er weggelassen werden

*** Navigation

=Foo.bar=

- Zugriff auf ein Attribut einer Klasse

=context Foo::baz(arg: int): Boolean=

- Zugriff auf eine Methode

*** Invariante

=context Foo: inv: bar < 1337=

*** Instanz des Kontextes

=contex Foo: inv: self.bar < 1337=

- =self= kann weggelassen werden, wenn klar ist, dass sich die Attributen nur auf den Kontext beziehen können

*** Vor- und Nachbedingung

=context Foo::bar() : int pre: self.baz = 0 post: self.baz = 1=

*** Initialisierung

=context Foo::bar : int init: 0=

*** =let=-Ausdrueke

=context Foo::bar(i: int) : int post: let x = i * 2 in baz = x=


*** Collections

- Set
- Bag(Multiset)
- Sequence

- Operationen mit =->=

*** =select=-Operation

=collection->select(v: Type | boolean expression)=

- Ergebnis ist eine Collection

*** =forAll=-Operation

=collection->forAll(v: Type | boolean expression)=

- liefert Boolschen Wert ob alle Elemente einem Prädikat entsprechen

*** =exists=-Operation

=collection->exists(v: Type | boolean expression)=

- liefert Boolschen Wert ob mindestens ein Element einem Prädikat entspricht

*** =size=-Operation

=collection->size()=

*** =allInstances=-Operation

- lieftert eine Collection mit allen Instanzen der Klasse


*** =includes=-Operation

=collection->includes(v: Type)=

*** =isEmpty= / =notEmpty=-Operation

=collection->isEmpty()=
=collection->notEmpty()=

*** Vorteile

- gute Schnittstellenbeschreibung
- statische Konsistezüberprüfung

*** Nachteile

- Nur Punktuelle Constraints möglich
- ausschließlich Datenbasierend
- kein Zeitbezug
- keine Kombination von Operationen möglich
- keine Berücksichtigung von Diensten

*** Einsatzmöglichkeiten

- dynamische Überprüfung
- automatisierte Testgenerierung
- Implementierung von Fehlertoleranzsystemen

** Probleme

*** Tilgung (deletion)

- Konzentrierung auf wesentliche Details
- Selektive Wahrnehmung verhindert das Einbeziehen mancher Details

*** Generalisierung (generalization)

- Übertragung von Erfahrungen auf ander Probleme
- Sonderfälle können übersehen werden

*** Verzerrung (distortion)

- Verfälschung der Darstellung der Realität

* GUI

- Operationen auf einem GUI werden *Aktionen* genannt

- eine schwer zu bedienende GUI führt zu:
  - den Nutzeraufwand steigern
  - die Anzahl der Nutzer auf dauer verringern
- eine verwirrede GUI führt zu:
  - Missiterpretationen der Informationen
  - Bedienfehler

** Software-Ergonomie

- Anpassung an die physischen Eigenschaften der damit arbeitenden Menschen
- EN ISO 9241-10 "Grundsätze der Dialoggestaltung"

*** Aufgabenangemessenheit

- Unterstützung des Benzuters um effektiv und effizient zu arbeiten
- Anpassung an die Aufgabe
- Berücksichtigunh von Umfang, Art und Komplexität der Informationen
- Sich wiederholende Aktionsabfolgen zu Makros vereinigen

*** Selbstbeschreibungsfähigkeit

- Rückmeldung des Dialogsystens ist Verständlich
- oder kann auf Anfrage erklährt werden
- Erläuterungen den Kentnissen des Zielbenutzers anpassen
- Auswahl zwischen kurzen und ausführlichen Erläuterungen
- Kontextabhängige Erläuterungen

*** Steuerbarkeit

- Benutzer kann den Dialogablauf starten
- Benutzer kann Richtung und Geschwindigkeit des Dialogablaufs bestimmen
- Unterteilung in überschaubare Schritte
- Zusammenfassung von Schritten
- Unterbrechbarkeit des Dialoges
- Mehrstufiges Undo & Redo
- Steuerung der Menge an angezeigten Informationen

*** Erwartungskonformität

- Konsistenz der Bedingun in sich selbst
- Entsprechung der Konventionen der Domäne
- ähnliche Aufgaben haben ähnliche Dialoge

*** Fehlertoleranz

- Minimierung des Aufwand bei der Korrektur falscher Eingaben
- falsche Benutzereigaben führen nicht zum Absturz des Systems
- Automatisch korrigierbare Fehler werden automatisch korrigiert
- Korrekturalternativen werden dem Nutzer angezeigt
- Lokaliserung der Fehler wird dem Nutzer z.B. durch Markierung erleichtert
- konstruktive, sachliche, verständliche Fehlermeldungen

*** Inividualisierbarkeit

- Anpassung an Sprache und kulturelle Eigenheiten
- Anpassung an das Wahrnemungsvermögen des Nutzers
- Wahl unterschiedlicher Informationsdarstellungen 
- Möglichkeit, individuelles Vokabular festzulegen
- Möglichkeit eigene Kommandos zu definieren
- Eignschaften können von nutzer geändert werden

*** Lernförderlichkeit

- Unterstützung des Nutzers beim erlernen des Dialogsystems
- Datstellung der Regln und Konzepte
- Unterstützung relevanter Lernstrategien
- Wiederauffrischischung von Gelernten unterstützen
- Einheitliche Gestaltung

* Entwurfsphase

- Entwerfen einer Software-Architektur
  - Zerlegung in Komponenten
  - Strukturierung durch Anordung der Komponenten
  - Beschreibung der Beziehungne zwischen den Systemkomponenten
  - Festlegung der Schnittstellen

- Spezifikation des Funktions- und Leistungsumfangs der Komponenten

- Beschreibung der Operationen der Systemkomponenten

** Software-Architektur

- Beschriebung der Struktur des Softwaresystems durch Komponenten und deren Beziehungen
- Systemkomponente :: abgegrenzter Teil des System

** Software-Grobentwurf

- funktionale und nicht-funktionale Produktanforderungen
- allgemeine und speziefische Qualitätsanforderungen
- Schnittstellen

*** Prinzip der Zerlegung

- Aufteilung in miteinander interagierende Bausteine
- Verknüpfung über Relationen
- Kommunikation untereinander

*** Prinzip der Abstraktion

- Verallgemeinerung der Komponenten
- vereinfachte Sicht auf das System

** Top-Down-Entwurf

- Spezialisierung
- schrittweise Verfeinerung
- schrittweise Zerlegung des System in Einzelkomponenten

** Bottom-Up-Entwurf

- Generalisierung
- schrittweise Verallgemeinerung
- schrittweise Zusammensetzung aus Teilsytemen

** Schnittstellen von Komponenten

- Spezifizierung des externen Verhaltens über Operationen
- Zusicherung
  - Invarianten der Komponenten
  - Vor- und Nachbedingungen

- Unterscheidung durch den Stereotyp <<interface>>, Realisierungskante

** Architekturmodelle

*** Blockdiagramm

- Stärkste Vereinfachung des Architekturentwurfs
- Jeder Block stellt ein Subsystem dar
- Sup dawg, i put blocks in yo block, so that you can engineer while you engineer
- Pfeile zeigen Kommunikationsrichtung an, falls existent
- gibt Übersicht ieber die Systemstruktur
- soll einfach für andere zu verstehen sein

*** Datenmodelle

- Datenaustausch zwischen Subsytemen

**** Datenspeicher/Repository-modell

- Speicherung gemeinsamer Daten in einer zentralen Datenbank
- Geeignet für große Datenmengen

**** Dezentrales Datenmodell

- Jedes Subsystem hat seine eigene Datenbank
- Datenaustausch durch Message-passing

*** Schichtenmodell

- hierarchische Abstraktionsschichten
- Implementierung einer Schicht nur mit Hilfe der Dienste der darunterliegenden Schicht

**** Vorteile

- schrittweise Entwicklung
- veränderbar
- portierbar
- Änderungen an einer Schicht bedingt nur die Änderung der darüberliegenden Schicht

*** Client/Server-Modell

- Verteiltes Modell
- unabhängige Server
- unabhängige Clients
- Netzwerk

*** Verteilte Systeme

- lose integrierte unabhängige Teile
- Middleware verwaltet die einzelen Teile

**** Vorteile

- Ressourcenteilung :: gemeinsame Nutzung von Hard- und Software der verteilten Module
- Offenheit :: Herstellerunabhängigkeit
- Nebenläufigkeit
- Skalierbarkeit ::  leicht erweiterbar durch Hinzufügen von Hard- und Software
- Fehlertoleranz
- Transparenz :: Die Struktur ist für den Benutzer unsichtbar

**** Nachteile

- hohe Komplexität
- Sicherheitsbedenken
- erschwehrte Verwaltbarkeit
- Unvorhersagbarkeit

** COBRA (Common Object Request Broker Architecture)

*** Modell für Anwendungsobjekte

- Aufrufsemantik der Objekte
- sprachneutrale Beschreibung der Schnittstellen mittels IDL (Interface Definition Language)

*** Object Request Broker

- Vermittlung von Anfragen an Objektdienste

*** Allgemeine Objektdienste

- Persistenz-Dienste :: Sicherung von Objekten
- Verzeichnis-Dienste :: Pfad-/Namensauflösung von Objekten
- Transaktions-Dienste :: atomare Ausführung einer Befehlsfolge

*** Objektkommunikation über ORB

- dienstleistende Objekte haben ein IDL-Skeleton
- IDL-Stub zu jedem Aufrufer eines Objektes

*** Kommunikation zwischen ORBs

- TCP/IP basiert
- Internet Inter-ORB-Protocol (IIOP)

** Kopplung

- Kopplung :: Grad der Interaktion von Komponenten
- möglichst wenige und einfache Abhängigkeiten erhöhen Transparenz und Wartbarkeit

** Kohäsion

- zusamenhängende Funktionen in einer Komponente gruppieren
- Kohäsion :: innere funktionale Bindung
- möglichst nur funktional zusammenhängende Teile innerhalb einer Komponente erhöht Tranzparenz und Wartbarkeit

** Kopplungsarten

*** Inhaltskopplung (content coupling)

- Veränderung von Code

*** Globalkopplung (common coupling)

- datenextern/globale Daten
- keine Strukturierte Programmierung
- Seiteneffekte
- mehr Zugriff auf Daten als nötig

*** Kontrollkopplung (control coupling)

- Beeinflussing des Kontrollflusses
- Keine Blackbox
- Abhängigkeit beider Module
- tritt typischerweise bei logischer Kohäsion

*** Datenstrukturkopplung (stamp coupling)

- Es wird eine Datenstruktur übergeben, die nicht auf die benötigten Daten reduziert wurde
- Erzeugt Abhänigkeit von unabhänigen Modulen
- Es werden mehr Daten übermittlet als nötig

*** Datenkopplung (data coupling)

- Es werden nur primitive Datentypen und Strukturen die nur die benötigten Daten enthalten übertragen

** Kohäsionsarten

| Art          | Mehrere Funktionen | gemeinsame Daten | Zeit | Reihenfolge | verwandte Funktionen |
|--------------+--------------------+------------------+------+-------------+----------------------|
| funktional   | -                  | -                | -    | -           | -                    |
| sequentiell  | +                  | +                | +    | +           | +                    |
| kommunikativ | +                  | +                | +    | -           | +                    |
| prozedual    | +                  | -                | +    | +           | +                    |
| logisch      | +                  | -                | -    | -           | +                    |
| zufällig     | +                  | -                | -    | -           | -                    |


*** Zufällige Kohäsion (coincidental cohesion)

- Aktionen des Moduls sind nicht zusammenhängend

*** Logische Kohäsion (logical cohesion)

- Aktionen des Moduls sind verwandt
- Auswahl der Aktion durch einen gemeinsamen Parameter

*** Zeitliche Kohäsion (temporal cohesion)

- Aktionen auf verschiedenen Daten stehen in einem zeitlichen Zusammenhang
- Reihnfolge der Aktionen ist irrelevant

*** Prozeduale Kohäsion (procedural cohesion)

- Aktionen auf verschiedenen Daten stehen innerhalb ihrer Reihenfolge in einem Zusammenhang

*** Kommunikative Kohäsion (communicational cohesion)

- Aktionen auf gemeinsamen Daten stehen in einem Zusammenhang
- Reihenfolge der Aktionen ist irrelevant

*** Sequentielle Kohäsion (sequential cohesion)

- Aktionen sind Teilschritte bei der Verarbeitung eines Datum

*** Funktionale Kohäsion (functional cohesion)

- Alle Elment eines Moduls dienen nur einer Aufgabe

*** Informationskohäsion (informational cohesion)

- unabhängige Aktionen auf selben Datenstruktur

** Software-Feinentwurf

- Implementierungs- und Zielplattformdetails
- Danach eindeutige Interpretierung möglich
- Aufteilung auf Mitarbeiter

** Programmiersprachenneutrale Notationen

- Struktogramm (Nassi-Shneiderman-Diagramm)
- Pseudocode
* Objektorientierte Analyse

- sturukturiertes Programmieren
- Modularisierung
- Information hiding

** Klasse

- Datenstruktur
- Operationen

** Objekt

- Identität
- Zustand
- Verhalten
- Objekte sind Instanzen von Klassen

** Polymorphie

- late binding

- semantische Inkompabilitäten
- Änderung einer Oberklasse

** Delegation/Propagation

- Arbeit an andere Objekte übertragen

** UML

- graphische und textuelle Notation
- UML-Syntaxdefinition ist formal
- UML-Semantikdefinition ist semi-formal

*** Gegenstände der Modellbildung

- statische Systemstruktur
- dynamisches Systemverhalten
- Systemarchitektur

** Objektorientierte Analyse

- geeignte Klassen und deren Beziehungen finden

- statische Modellierung (Klassendiagramm)
- dynamische Modellierung (Sequenzdiagramm, Kommunikationsdiagramm)

*** Statisches Systemmodell

- Modularisieren
- Analyse der Verantwortlichkeiten der Klasse

**** Identifikation der relevanten Klassen (Klassenkandidaten)

- Substantivanalyse
- Entfernen von Konstanten
- Vereinigen von Synonymen

**** Beschreibung der Beziehungen zwischen Klassen (Assoziationen)

- Zusammanhängende Aktivitäten :: Interaktionen
- Datenabhänigkeiten

**** Beschreibung ihrer statischen Attribute

- Name
- Beschreibung
- Sichtbarkeit
- Typ

*** Externe Szenarien erstellen (dynamische Modellierung)

- verfeinerte Anwendungsfälle
- Nachrichtenfluss definieren

- primäre Szenarien :: fundamentale Funktionen
- sekundäre Szenarien :: Variationen, Ausnahmesituationen

**** Sequenzdiagramm

- kein vollständiger Kontrollfluss
- nur spezielle Abläufe

- Objekte mit Lifeline
- Zeitachse (vertikal)
- Nachricht :: gerichtet Kante
- Interaktionsrahmen

**** Kommunikationsdiagramm

- Objekte
- Interaktion :: gerichtet Kante
- zeitliche Reihenfolge über Nummerierung

* Objektorientiertes Design

** Architekturmodellierung

- Zuordnung Modul <-> Aufgabe

*** Logische Systemarchitektur

**** Paketdiagramm

- Verteilung der Klassen auf Pakete(Namensräume)

- Kasten mit Abstehender Ecke links oben
- Unterteilung in zwei gestapelte Felder für Klassen und Unterpakete
- Beziehungen(Abhängigkeiten) durch gestrichetlen Pfeil

**** Komponentendiagramm

- Verteilung der Pakete auf Komponenten

- Komponente :: Kasten mit zwei "Pins" oben an der linken Kante
- Schnittstelle :: Kreis
- Pakete
- Beziehungen(Abhängigkeiten) durch gestrichetlen Pfeil


*** Physikalische Systemarchitektur

- Verteilung der Komponenten auf physikalische Einheiten
- Kommunikation der Komponenten

**** Einsatzdiagramm

- Knoten(Instanz) :: 3D-Kasten
- Komponenteninstanz :: so wie eine Komponente
- Beziehungen(Verbindungen, Instanzen von Assoziationen) durch Linien

** Statische Modellierung

- Ergänzung von Klassen
- Hinzufügen von Operationen und Attributen
- Präzisierung von Assoziationen

*** Assoziation

- Name
- Leserichtung :: Schwarzes Dreieck
- Benutzungsrichtung :: Offener Pfeil
- Rollenname :: bei Rekursion verpflichtend
- Multiplizität :: Untergrenze..Obergrenze, default: 1..1

**** Aggregation

- Collection-Klasse
- nicht ausgefüllte Raute auf der Collection

**** Komposition

- Collection-Klasse, bei der die Elemente nicht ohne die Collection existieren und nur zu einer Collection gehören
- ausgefüllte Raute auf der Collection

*** Abhängigkeiten

- gestrichelter Pfeil mit offener Spitze
- Stereotypen mit doppelten spitzen Klammern

*** Abstrakte Klasse

- kursiv

*** Interface

- Stereotyp <<Interface>>
- Realisierungsbeziehung :: gestrichelter Pfeil mit nicht ausgefülltem Dreieck als Spitze

*** Zusicherungen

- OCL
- innerhalb von Kommentaren mit { } umschlossen

** Dynamische Modellierung

*** Verfeinertes Sequenzdiagramm

- Synchrone Nachrichten :: ausgfüllte Pfeilspitze
- Asynchrone Nachrichten :: offene Pfeilspitze

*** Zustandsdiagramm

- Startzustand :: Ausgefüllter Kreis
- Zustand :: Kasten mit abgerundeten Ecken
- Endzustand :: Startzustand mit Kreis aussen rum

**** Transition 

- Pfeil mit offener Spitze

- Trigger :: auslösendes Ereigins
- Effect :: ausgelöstes Ereignis
- Guard :: Bedingung für Schlatung

* Entwurfsmuster

** Wiederverwendung

- Sprachkonstrukte
- Module
- Klassen
- Entwurfsmuster

- allgemeine Konzipierung
- Anpassbarkeit

** Entwurfsmuster

- Klassen(konkret oder abstrakt) und Objekte
- Rollen
- Interaktion
- Aufgaben

*** Klassifiktion

- Erzeugungsmuster :: betreffen Objekterzeugung
- Strukturmuster :: betreffen Zusammensetzung von Klassen
- Verhaltensmuster :: betreffen die Zusammenarbeit von Klassen

- Klassenbasiert :: betreffen statische auf Vererbung bezogene Klassenbeziehungen
- Objektbasiert :: betreffen dynamische Objektbeziehungen

|                | Erzeugungsmuster | Strukturmuster           | Verhaltensmuster    |
|----------------+------------------+--------------------------+---------------------|
| klassenbasiert | Fabrikmethode    | Adapter (klassenbasiert) | Schablonenmethode   |
|----------------+------------------+--------------------------+---------------------|
| objektbasiert  | Singleton        | Adapter (objektbasiert)  | Befehl              |
|                | Abstrakte Fabrik | Brücke                   | Beobachter          |
|                | Erbauer          | Proxy                    | Strategie           |
|                | Prototyp         | Dekorierer               | Zuständigkeitskette |
|                |                  | Kompositum               | Besucher            |
|                |                  | Fassade                  | Iterator            |
|                |                  | Fliegengewicht           | Memento             |
|                |                  |                          | Vermittler          |
|                |                  |                          | Zustand             | 

*** Singleton

- Einzelstück

- globale Zugriffsfunktion =getInstance()=
- Instanz als Attribut der Singelton
- Erzeugung nur wenn keine Instanz vorhanden
- Private Konstruktor

*** Abstract Factory

- Erzeugt ein Objekt
- Aufrufer kenn den dynamischen Typ des Typs nicht (im Vorraus)

Vorteile

- Einfacher Austausch von Implementirungen
- Konsistenz

*** Adaptor

- stellt ein für den Aufrufer geignetes Interface zu einer Klasse zur Verfügung, die über kein solches verfügt

**** Vererbung

- Adapter implementier das Interface das der Aufrufer benötigt
- ist aber eine Unterklasse der Klasse auf die zugegriffen werden soll


- einfach zu implementieren
- Ziel-Interface kann nur bei Mehrfachvererbung eine Klasse sein

**** Delegation

- Der Adapter greift über eine Referen auf das Objekt zu


- immer realisierbar
- mehr Speicher und Leistungsverbrauch


*** Bridge

- Klasse(Abstraktion) die eigentlich ein Interface sein sollte, die ihre Implementierung (die ein spezielle Implementierer-Interface implementiert) enthält

- übersichtliche Vererbung
- dynamische Auswahl der Implementierung

*** Proxy

- vorgelagerter Stellvertreter
- Zugriffsschutz
- Logging
- Caching
- Laden on demand
- asynchrone Verarbeitung

*** Dekorierer

- Dynamische Funktionerweiterung
- Vererbung hätte den Nachteil, dass die dekorierte Klasse fest ist
- Die Komponente hat die gleiche Schnittstelle wie der Dekorierer

*** Kompositum

- Baumstruktur
- weiterreichtung von Operationen an alle Kindknoten

*** Template Method

- Abstrakte Klasse, bei der die eigentliche Funktionalität durch die Kinder der Vererbungshirarchie implementiert wird

*** Command

- Art der Operation über Argument festgeleft
- Verwaltung in einer Queue
- Logging und Undo
- Befehle werden in Objekte gekapselt
- Ein Aufrufer nutzt dann diese

*** Observer

- Änderung an einem Objekt sollen an andere Objekte weitergereicht werden
- Das Objekt erbt von einer Klasse die Methoden bietet sich an einen Observer anzumelden
- Alle Klassen die Benachrichtigungen erhalten sollen, erben von der Observer-Klasse

*** Strategy

- Verschiedene Teil-Lösungen für ein Problem sollen Auswälbar sein
- Lösungen erben alle von einer Strategy-Klasse

*** Chain of Responsibility

- Zur Laufzeit wird über eine Kette von Objekten bestimmt welches Objekt eine Aufgabe erledigt

* Implementierung

** Programmiersprachen

- oft im Vertrag festgelegt
- zumidest Paradigen sollten festgelegt werden

- Kosten-Nutzen
  - Neues Personal
  - Weiterbildung

1. Binär
2. Assembler
3. höhere Programmiersprachen
4. stark domänenspezifische Sprachen

*** Safe Subsets

- Vermeiden undefiniertes Verhalten
- Einschänkungen der Sprache

*** Coding Style

- Kommentierung
- problemorientierter Aufbau
  - passende Datenstrukturen
  - passende Ablaufstruktur
  - Sprachelemente an denen die Absicht des Coders erkennbar ist
- Einheitlichkeit
  - Code
  - Doku
  - Layout

- keine Mehrfachverwendung von Speicher
- Schleifenzählen nicht in der Schleife verändern
- Keine Selbstmodifikation

- Bezeichner
  - eindeutig
  - konsistent
  - identifizierbar

- Initialisierung bei Deklaration
- keine Zahlen, sondern Konstanten

** Implementierung


1. Klassendiagramme -> Code-Skelett
2. Anpassen der einfachen Attribute an die Zielsprache
3. Anpassen der Operationen an die primitiven Datentypen der Zielsprache
4. Umsetzung der Assoziationen zu Referenzen (1:1) und Collections (1:n)
5. Interaktionsdiatramme -> Code
6. Fertigstellem der Methoden

** Round-Trip-Engineering

- Forward Engineering :: Modell -> Code
- Reverse Engineering :: Code -> Modell
- Round-Trip Engineering :: Modell -> Code -> Modell

* Testen

** Test nach Phasen

*** Modultest

- Unstimmigkeiten zwischen den Modulen
- beschränkte Größe des Tests
- Simulierung über Stubs und Driver

*** Integrationstest

- Zusammenspiel der Module
- inkrementell

*** Systemtest

- Test auf Zielhardware

- Vollständigkeitstest
- Leistungstest
- Volumentest
- Stresstest

*** Abnahmetest

- Prüfung durch den Auftraggeber oder exteren Team

** Testphasen

- Planung
- Erstellung
- Durchführung
- Auswertung

** Teststrategien

*** Black-Box-Test (Funktionales Testen)

- Prüfung aller Funktionen
- Nur Spezifikation wichtig

- Äquivalenzklassentest (partition testing) :: Eingabebereiche die gleiche Ergebnisse erzeugen
- Grenzwerttest (boundary value testing) :: Eingaben an den Grenzen der Äquivalenzklassen
- Cause-Effect-Graphing
- Error Guessing
- random testing (fuzzing)

*** Grey-Box-Testung (Modellbasiertes Testen

- Daten anhand von UML-Diagrammen

- Klassendiagramme :: Informationen für den Klassentest
- Zustandsdiagramme :: geeignet zur Erstellung von Klassentests (u.U. auch automatisch)
- Sequenzdiagramme, Kollaborationsdiagramme  :: Informationen für den Integrationstest
- Anwendungsfalldiagramme :: Informationen für den Systemtest

- OCL

*** White-Box-Test / Glass-Box-Test (Strukturelles Testen)

- bestimmte Funktionen
- Testauswahl anhand von Kontroll/Datenfluss
- möglichst große Überdekung

**** Überdeckungstesten (coverage testing)

- Anweisungsüberdeckung
- Verzweigungsüberdeckung
- Pfadüberdeckung

- Mehrfachbedingungstest (multiple condicion testing) :: Alle Bestandteile einer if-Abfrage werden mindestens ein mal geprüft
- Grenzwerttest (boundary value testing) :: Die Grenzen der Bedingunen werden mindestens ein mal geprüft

**** Datenflussbasiertes Testen

- zusätzliche Prüfung bei der Neubelegung einer Variablen
- Prüfung an den Stellen an denen sie verwendet wird

** Regressionstest

- Wiederverwendung von Tests bei Codeänderung
- Erweiterung oder Ersatz von Tests

* Wartung

- Lokalisierung und Behebung von Fehlern
- Anpassung der Software

- ca. 2/3 der Gesamtkosten

- undankbare Aufgabe
  - unzufriede Benutzer
  - Probleme vom Entwickler verursacht
  - u.U. schrecklicher Code
  - langweilig
  - unverständisvolle Kunkden

** Aufgaben

- Korrektur (corrective maintenance)
- Anpassung an neue Anforderungen (perfective maintenance)
- Vorbeugende Maßnahmen (preventive maintenance)
- Anpassung an neue Umgebung (adaptive maintenance)

** Wartungsmanagement

- Dokumentierung von Korrekturen und Änderungen
  - Änderungsgrüde
  - Rollen der Beteiligten
  - Zeitangaben
  - Regressionstests

** Unterstützung der Wartungsaufgaben

- frühe Einplanung zu erwartender Änderungen
- Dokumentation
- hohe Kohäsion / lose Kopplung
- information hinding
- Schichtenarchitektur
- Entkopplung von Grob- und Feinentwurf
- Entwurfsmuster
- Regressionstests

** Refactoring

- Verbesserung der internen Struktur ohne das Verhalten zu ändern

*** Codeebene

- Verständlichkeit
- Fehler finden

*** Designebene

- Hinzufügen von Funktionen kann zu doppeltem Code füheren
- Versteckte Abhängikeiten
- Vor Erweiterungen refaktorisieren

*** Wann nicht refaktorisieren

- Schlechte Ausgangsbasis
- Aufspalten und einzelne Teile  refaktorieren

*** Methoden extrahieren

- Codefragment mit hoher Kohäsion in eigene Methode verschieben

*** Methode integrieren

- inlinen von Methoden

*** Aufräumen der Aufrufhierarchie

1. integrieren
2. extrahieren

*** Methodenobjekte

- lokale Variabeln -> Felderen eines Methodenobjekts
- Extraktion von Methoden im Methodenobjekt 
- nützlich bei vielen Parametern

*** Klassen extrahieren

- Felder und Methoden in eine neue Klasse verlagern

*** Klassen integrieren

- Vermischen zweier Klassen

*** Delegation verbergen

- Vorher :: Aufruf einer Methode auf einem Objekt das erst von einer weiteren Mehode bereitgestellt werden muss
- Nachher :: direkter Aufruf

*** Collection kapseln

- read-only Collections
- Schreibzugriff nur über spezielle Methoden der Klasse

*** Bedingten Ausdruck durch Polymorphie ersetzen

- Methode in der Oberklasse abstrakt machen
- Vorsicht bei statischer Objektorientierung kann nicht anhand des dynamischen Typs bei einer Parameterübergabe unterschieden werden

*** Feld nach oben verschieben

- gleiche Felder von Unterklassen in die Oberklasse verschieben

*** Methode nach oben verschieben

- gleiche Methoden von Unterklassen in die Oberklasse verschieben

*** Unterklasse extrahieren

- bei Feldern die nicht immer eine Rolle spielen Unterklasse mit diesen erzeugen

*** Oberklasse extrahieren

- gemeinsame Felder und Methoden in eine gemeinsame Oberklasse verschieben

*** Vererbungsstruktur entzerren

- mehrstufige Vererbungshierarchie in mehrere Vererbungshierarchien aufspalten und per Assoziation kombinieren
- weniger Redundanz

** Indirektion

- Aufrufe über Vermittler
- auch bei Vererbung

- durch Refactoring mehr Indirektionen

*** Vorteile

- weniger Redundanz
- Ausnutzen von Polymorphie

*** Nachteile

- unübersichtlich
- an unnötigen Stellen möglich
